\section{Реализация системы управления офисными информационными процессами}
\label{sec:system-implementation}

\input{pages/sections/sec-4/sub-1-hardware}

\input{pages/sections/sec-4/sub-2-software}

\input{pages/sections/sec-4/sub-5-testing}


Таким образом, реализация системы охватывает три ключевых направления: аппаратную инфраструктуру, программную архитектуру и тестирование, что обеспечивает комплексный подход к созданию надежного и масштабируемого решения. Аппаратная платформа предполагает использование серверов среднего класса, а инструменты администрирования сети гарантируют стабильность и отказоустойчивость. Сетевая инфраструктура, построенная на управляемых коммутаторах и протоколах (\textit{TCP, TLS, SSH}), обеспечивает безопасную передачу данных. Реализация резервного копирования базы данных \textit{PostgreSQL} минимизирует риски потери данных.

Программная архитектура основана на принципах чистой архитектуры, что обеспечивает четкое разделение слоев (сущности, сценарии использования, адаптеры) и независимость от внешних фреймворков. Это позволяет гибко адаптировать систему под изменения: замену баз данных, интерфейсов или интеграцию новых сервисов. Использование \textit{FastAPI} для \textit{REST}-интерфейсов, асинхронных операций и событийно-ориентированной коммуникации через \textit{RabbitMQ} повышает производительность и масштабируемость. Тестирование играет ключевую роль в обеспечении качества. Реализованные юнит-тесты проверяют корректность отдельных компонентов, а интеграционные тесты охватывают взаимодействие с БД и внешними \textit{API}.

Таким образом, система соответствует современным требованиям к управлению офисными процессами, сочетая экономическую эффективность, масштабируемость и соответствие стандартам качества в разработке ПО.
