\subsection{Характеристика объекта автоматизации}

Цель дипломного проекта~-- разработка комплексной системы управления офисными информационными процессами, обеспечивающей интеграцию и автоматизацию различных аспектов организации рабочего пространства в условиях распределённых офисных локаций. Система обеспечивает единую точку входа для всех задач сотрудников, их менеджеров, а также интеграцию со сторонними системами. Основная цель системы~-- повышение эффективности управления офисными ресурсами. В основе проекта лежит создание единой информационной платформы и её интеграция с техническими устройствами, что позволяет обеспечить высокую производительность, масштабируемость и надёжность серверной части системы. Проект предусматривает детальную проработку бизнес-процессов, включающих бронирование рабочих мест, оборудования, переговорных и коворкинговых комнат, а также автоматическую рассадку сотрудников и контроль доступа в помещения.

Системный анализ процессов с применением методов моделирования позволяет оптимизировать маршруты взаимодействия между модулями системы, повысить скорость принятия решений и минимизировать человеческий фактор в рутинных операциях. Алгоритмы автоматической рассадки сотрудников, построенные на основе методов оптимизации, обеспечивают равномерное распределение персонала, минимизируя затраты времени на организацию рабочего процесса. Помимо этого, система автоматизированного контроля доступа, реализованная через выдачу прав на доступ, предусматривает интеграцию с техническими средствами идентификации – от персональных карточек до биометрических систем распознавания отпечатков и лиц. Это позволит оптимизировать управленческую и аналитическую деятельность предприятия.
